\section{Rozpoznávání dat (pattern recognition)}
\ods{Úloha rozpoznávání}
Máme $n$ tříd, máme rozhodnout o objektu $\mathcal{O}$ do jaké třídy patří.

Existují 2 přístupy: strukturární (syntaktické) a  příznakové (statistické)
\begin{enumerate}
\item strukturární
\begin{itemize}
\item založeno na teorii jazyků, rozhodování, zda patří slovo do jazyka
\item příklad: dům, střecha, zdi, dveře, okna
\end{itemize}
\item příznakové
\begin{itemize}
\item příklad: žokejové $\times$ basketbalisté $\rightarrow$ příznaky: výška, váha
\item pro každý objekt máme příznakový vektor (obecně tvořen čísly, vektory, maticemi, funkcemi atd.)
\item nutné definovat metriku na prostoru příznaků (někdy problém)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\ods{Rozdělení na třídy}

Nabízí se například klasifikátor beroucí minimální vzdálenost od těžišť jednotlivých tříd.
\vecobr{0.4}{svestky}{Rozdělení na třídy}

\begin{itemize}
\item Většinou máme k dispozici tzv. {\em trénovací množinu} s daty.
\item Otázka je podle jakého pravidla rozhodovat.
\end{itemize}
Příznakový prostor rozdělíme na oblasti (nadplochy), pak rozhodneme do které oblasti objekt padne.
\vecobr{0.8}{oblasti}{Rozdělení do oblastí}

Nejhorší případ je situace, kdy neznáme třídy (resp. počet), ani trénovací množinu. Pak v příznakovém prostoru
provádíme tzv. {\em shlukování}.

\ods{Jak konstruhovat nadplochy?}

Pouhé zjišťování těžiště, nedává dobré výsledky. Lze také počítat rozptyly a podělit vzdáleností od těžišť.


Další algoritmus: vezmu dva body (o,x) a udělám dělicí přímku, pak testuji další body z trénovací množiny
a v případě špatné klasifikace posouvám, resp. natáčím přímku. (evidetně to lze udělat pouze pro lineárně separabilní
množinu).

Příklady klasifikátoru: minimální vzdálenost, minimální vzdálenost od těžišť, nejblišží soused (NN- nearest neighbour,
nebezpečné, citlivý na atypické prvky, není lineární klasifikátor)

\ods{NN -- Nearest neighbour}
\begin{itemize}
\item modifikace: k-NN klasifikátor (přiřadíme do třídy, kde je $k$-nejbližších bodů)  $\rightarrow$ $NN\equiv$ 1-$NN$
\item k je třeba volit nízké oproti četnosti skupiny
\end{itemize}

Stále nerespektujeme rozložení četností $\rightarrow$ konstrukce statistických klasifikátorů.

\begin{tabular}{ccc}
$\omega_1,\dots,\omega_n$ &\dots& individua\\
$g_i(x)$ &\dots& rozhodovací funkce
\end{tabular}

Hledáme $\mathcal{G}=\max\limits_i g_i(x)$ (maximální ve smyslu nejlepší).

\subsection{Statistické klasifikace}

Náhodná veličina (NV) $\xi$, $E\xi$, $D\xi=E\left(\xi-E\xi\right)^2$.

\begin{eqnarray}
Cov(\xi,\nu)&=&E(\xi-E\xi)(\nu-E\nu)\\
Cor(\xi,\nu)&=&\frac{Cov(\xi,\nu)}{\sqrt{D\xi D\nu}}
\end{eqnarray}

\ods{Bayesův klasifikátor}

\begin{equation}
p(\omega_i|x)=\frac{p(x|\omega_i)p(\omega_i)}{\sum\limits_j p(x|\omega_j)p(\omega_j)}
\end{equation}

\begin{description}
\item[$p(\omega_i|x)$] \dots  pravděpodobnost, že individum bude patřit do $i$-té třídy, přičemž 
jsme na něm naměřili příznakový vektor $x$
\item[$p(\omega_i)$] \dots pravděpodobnost $i$-té třídy v $\Omega$
\item[$p(x|\omega_i)$] \dots  pravděpodobnost, že na prvku ze třídy $i$ můžeme naměřit vektor  $x$
\end{description}

Pravděpodobnosti $p(\omega_i)$ určíme buď z relativních četností trénovací množiny, v tom případě je nutné
zajistit, aby četnosti odpovídaly skutečnosti, nebo předpokládáme pro všechny třídy {\em stejnou} pravděpodobnost
tj. $p(\omega_i)=\frac{1}{n},\ \forall i\in \hat{n}$, kde $n$ je počet tříd.

Nyní je třeba určit $p(x|\omega_i)$ pro každou třídu. Předpokládejme rozložení $x$ ve třídě jako normální. Pomocí
trénovací množiny odhadneme parametry tohoto rozložení. Pro jednorozměrný příznakový vektor máme

\def\x{\mathbf{x}}
\def\m{\mathbf{m}}
\def\bSigma{\mathbf{\Sigma}}

\begin{eqnarray}
p(x)&=&\frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}\\
\noalign{\hbox{Pro vícerozměrný příznakový vektor pak}\nonumber}\\
p_N(\x)&=&\frac{1}{(2\pi)^\frac{N}{2}\sqrt{|\bSigma|}}e^{-\frac{1}{2}(\x-\m)^T\bSigma^{-1}(\x-\m)}
\end{eqnarray}

kde $\bSigma_{ij}=Cov(\xi_i,\nu_j)$ tj. kovariance $i$-tého a $j$-tého příznaku.

\ods{Příklad:}
Pro $N=2$ bude
$$
\Sigma=\left(\begin{array}{cc}\sigma_1^2 & Cov\\ Cov & \sigma_2^2\end{array}\right)
$$

Je-li $Cov=0$ vytvoří případ $\sigma_1=\sigma_2$ kružnici, $\sigma_1\neq\sigma_2$ elipsu v základní poloze.
Kovariance nenulová pak vede na elipsu v obecné poloze.

Každá třída má tedy vlastní Gaussovu funkci s vlastní kovarianční maticí $\Sigma$.
Pokud budou pouze dvě třídy a $\Sigma_1=\Sigma_2$, případ odpovídá Euklidovskému určování vzdáleností.

\ods{Pozn.} Výraz $(\x-\m)^T\Sigma(\x-\m)$ definuje tzv. Mahalanobisovu vzdálenost.\\
Rovnost kovariančních matic je ekvivalentní skutečnosti, že je Bayesův klasifikátor {\em lineární}.\\
Pokud jsou tedy kovariančních matic stejné a změní se apriorní rozdělení 
pravděpodobností $(p(\omega_i))$, posunuje se rozdělovací přímka od množiny s větší pravděpodobností.

\vecobr{0.5}{bayes}{Posun rozdělovací přímky lineárního Bayesova klasifikátoru při změnách $p(\omega_i)$. Vpravo
extrémní případ nulové četnosti.}

Testování klasifikátoru, provádíme tak, že množinu předem klasifikovaných dat rozdělíme jednak na trénovací a
testovací. Parametry určíme z trénovací množiny.

\ods{Možné chyby}
\begin{itemize}
\item chyba modelu (není to např. normální rozložení)
\item rozložení (byť normální) nemusí mít stejné parametry, někdy lepší 3 třídy klasifikovat jako dvě a pak tu
jednu následně rozdělit
\item chyby v odhadech kovarianční matice (celkem $\approx\frac{n^2}{2}$ prvků), pokud máme málo dat, 
použijeme předpoklad o stejných kovariančních maticích, pak na odhady lze použít data všech tříd.
\item chyba předpokladu diagonální matice (příznaky jsou většinou silně korelované)
\item curse of dimensionality (prokletí dimenze) -- moc příznaku $\Rightarrow$ stejná testovací data $\Rightarrow$ 
více parametrů $\Rightarrow$ chyby $\Rightarrow$ Je potřeba aspon $10\times$ více prvků než příznaků.
\end{itemize}

\ods{Odhady parametrů}

Maximum likelihood test:
\begin{equation}
\max\limits_q\prod\limits_{k=1}^N p(x_k|q)
\end{equation}

$k$ $\dots$ index v trénovací množině. Uděláme logaritmus a vyšetříme extrém funkce tj. ($\frac{\partial}{\partial q}=0$).
Což vede na lineární rovnice a odhady parametrů

\begin{eqnarray}
e&=&\frac{\sum x_i}{N}\\
\sigma^2&=&\frac{1}{N}\sum(x_i-e)^2
\end{eqnarray}

V předchozím jsme předpokládali parametrické odhady.

\ods{Neparametrické odhady} používáme až selžou parametrické odhady.

\begin{itemize}
\item hustotu pravděpodobnosti  na intervalech odhadneme pomocí relativních četností realizací
\item vylepšení -- odhad po bodech (posouváme interval po bodech)
\item nejlepší určení spojité hustoty pravděpodobnosti -- metoda Parzenova okna
\end{itemize}

Provádíme průměrování relativních četností nějakou váhovou funkcí, aby centrální bod měl větší váhu, 
možné použít Gaussovu funkci. Dost záleží na tom, jak zvolíme šířku okna (support funkce)  $w$. Extrémem 
jsou:
\begin{itemize}
\item $w=1$ $\dots$ Dirackova $\delta$-funkce, dostáváme jednotlivé realizace s pravděpodobností $\frac{1}{n}$
\item $w=\max$ $\dots$ dostaneme konstatní hustotu po celém intervalu. 
\end{itemize}

Malá okna vedou na přetrénování neboli {\em overtraining} -- na trénovací množině to funguje bezchybně, ale na ostatních
datech nespolehlivě.

\vecobr{0.8}{cetnosti}{Určování četností}

Pokud klasifikace stále selhává a vše je již optimalizované, nezbývá než zkusit změnit trénovací množinu nebo
brát jiné příznaky. Často se používájí kombinace více klasifikátorů $\mathcal{K}_1,\dots,\mathcal{K}_L$, protože 
některé fungují jen na určité příznaky. Pokud $k$-klasifikátor určí $p_k(\omega_i|x)$ bereme jako kombinovaný
klasifikátor $\mathcal{K}$ jednu z těchto možností:

\begin{eqnarray}
p(\omega_i|x)&=&\max\limits_i\prod\limits_{k=1}^L p_k(\omega_i|x)\\
p(\omega_i|x)&=&\max\limits_i \sum\limits_{k=1}^L p_k(\omega_i|x)\\
p(\omega_i|x)&=&\max\limits_i \max\limits_{k\in\hat{L}} p_k(\omega_i|x)
\end{eqnarray}

\subsection{Klasifikace bez učení (shluková analýza)}

Shlukovou analýzu neboli {\em clustering} používáme, když předem  neznáme počet tříd. Shluk není přesně definován,
ale znamená zhruba to, že rozptyly parametrů ve shluku jsou \uv{malé}, naproti tomu vzdálenosti jednotlivých shluků
\uv{velké}. 

V obecné definici můžeme shluk považovat za libovolnou podmnožinu dat, a tedy proces shlukování pak lze přirovnat k pokrytí
celé množiny disjunktními podmnožinami.

Míru kvality shluků lze určit jako

\begin{equation}
Q=\sum\limits_{i=1}^N\sum\limits_{x\in C_i}\|x-m_{C_i}\|^2
\end{equation}

Pokud známe počet shluků, metoda funguje dobře, pokud ne, snaží se udělat z každého prvku samostatný shluk.

\ods{$N$-means clustering algoritmus}
\begin{enumerate}
\item vyberem $N$ středních hodnot ($\times$)
\item klasifikujeme všechny objekty minimální vzdáleností $\rightarrow$ dostáváme shluky
\item přepočítáme těžiště
\item opakujeme postup pokud těžiště mění své polohy 
\end{enumerate}

Často dává dobré výsledky, ovšem je zde silná závislost na počátečních podmínkách.
\vecobr{0.6}{clustering}{Ukázka shlukování a závislost procesu na počátečních podmínkách.}

\ods{Jiné přístupy}

\begin{itemize}
\item Data bereme jako jeden počáteční shluk a pro pevný bod zkoumáme, jak se změní kritérium kdybychom
objekt přesunuli k tomuto shluku. Pokud se zmenší, přepočítáme těžiště a postup opakujeme.
\item {\em Algoritmus ISODATA} Nejdříve máme tolik shluků jako je objektů a shluky spojujeme. Nebo máme počáteční shluk,
který postupně rozdělujeme. Při tom se využívá konstrukce tzv. {\em dendrogramu}.
\item Podmínky pro zastavení jsou např. počet shluků nebo rozptyl největšího shluku.
\end{itemize}

\ods{Kriteria pro spojení shluků}

\begin{eqnarray}
f&=&\min\limits_{a,b}\rho(a,b)\\
f&=&\max\limits_{a,b}\rho(a,b)\\
f&=&\rho(\mu_i,\mu_j)\\
\noalign{\hbox{{\em Hausdorfova metrika: }}}\nonumber\\ 
f&=&\max(\max\limits_a\rho(a,B),\max\limits_b\rho(b,A))
\end{eqnarray}

Hausdorfova metrika je dosti náročná na výpočet. Je jasné, že shlukovací proces na zvolené metrice silně závisí.

Pokud nemáme počet shluků, je úloha obtížná, potom rozdělujeme jeden shluk na malé shluky a počítáme hodnotu
kritéria $J_i$. Pak vynášíme graf $J_i$ pro $i$ rovno $1,2,\dots,N$ shluků a optimální počet shluků je pak $N_0$
takové, kde derivace křivky začne růst o poznání pomaleji \refobr{shluky}.

\vecobr{0.6}{shluky}{Ukázka vynášení globálního kritéria pro spočítané shluky a předpokládané optimální shlukování.}

{\def\mez{\hskip0em}
\def\scal{0.35}
\def\mezv{\vskip12pt}
\begin{figure}[htbp]%
  \centerline{%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys000_.ppm}}\\$iter= 0$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys001_.ppm}}\\$iter= 1$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys002_.ppm}}\\$iter= 2$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys003_.ppm}}\\$iter= 3$\end{tabular}\mez%
  }
   \mezv
  \centerline{%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys004_.ppm}}\\$iter= 4$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys005_.ppm}}\\$iter= 5$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys006_.ppm}}\\$iter= 6$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys007_.ppm}}\\$iter= 7$\end{tabular}\mez%
   }\mezv%
  \centerline{%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys008_.ppm}}\\$iter= 8$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys009_.ppm}}\\$iter= 9$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys010_.ppm}}\\$iter= 10$\end{tabular}\mez%
  \begin{tabular}{c}\scalebox{\scal}{\includepng{vys011_.ppm}}\\$iter= 11$\end{tabular}\mez%
   }%
   \caption{Ukázka shlukovaní ve 2D metodou matematické morfologie.}
  \label{shlukpic}%
\end{figure}%
}

\vecobr{0.6}{shlukygraf}{Graf závislosti počtu shluků na počtu iterací. Za optimální by se dala považovat druhá iterace
s dvanácti shluky.}


\subsection{Redukce dimenzionality (příznakového prostoru)}
Z naměřených dat máme většinou obrovské množství příznaků, ty jsou však silně korelované, proto se prostor 
snažíme redukovat.

\begin{itemize}
\item {\em One-class problem} -- cílem je vybrat optimální reprezentaci (tj. $x$ příznaků), které charakterizují 
všechny objekty celé množiny
\item {\em Two-class problem} -- cílem je najít $y<x$ příznaků, aby se jen velmi málo ztratila informace
\end{itemize}

\ods{Přístupy:}
\begin{enumerate}
\item Feature selection -- vybíráme nějaké příznaky (používá se pro Two-class)
\item Feature extraction -- hledáme zobrazení do méně rozměrného prostoru (používá se pro One-class)
\end{enumerate}

\ods{One-class}

Hlavní myšlenka vychází z toho, že korelované příznaky vytváří v příznakovém prostoru (PP) více či méně protáhlou
elipsu v níž můžeme kratší poloosu považovat za šum a za příznaky brát souřadnice průmětů bodů z PP do hlavní poloosy
této elipsy.
\refobr{oneclass}.
\vecobr{0.8}{oneclass}{Ukázka redukce dimenzionality korelovaných příznaků}

\ods{Principle component transformation -- PCT (Karhunen, Loeve)}
Tato transformace používá rotaci a hledá nejlepší úhel pro nekorelovanost. 
Je založena  na transformaci SVD. Nekorelovaná matice (tedy ta, kterou hledáme) bude diagonální. Můžeme použít postup:

\begin{enumerate}
\item $K_x$ $\dots$ matice korelace, pokud je diagonální, končím.
\item Provedeme SVD tj. $K_y=GK_xG^T$. Získáme $K_y$, která je diagonální. Příznaky jsou pak $y=Gx$.
\end{enumerate}

Protože $K_x$ je původně symetrická, lze diagonalizaci provést a matici transformace dokonce volit ortonormálně.
Nalezená vlastní čísla pak jsou zároveň rozptyly; matici $G$ sestavíme z přidružených vlastních vektorů.

Předchozí myšlenka, že malé rozptyly znamenají šum ale nefunguje pro {\em two-class}. Právě na základě jich
jsme schopni třídy rozlišit \refobr{twoclass}.
\vecobr{0.8}{twoclass}{Two-class problém a nemožnost zanedbat příznaky s malým rozptylem, neboť hrozí ztráta rozlišovací
schopnosti}

\ods{Two-class a feature selection}

Dobře rozdělené třídy, uvažujeme-li jeden příznak, budou mít vysokou hodnotu funkce $\Phi$
\begin{equation}
\Phi=\frac{(\mu_1-\mu_2)^2}{(\sigma_1^2+\sigma_2^2)}
\end{equation}

\def\bmu{\mathbf{\mu}}
Výraz $(\mu_1-\mu_2)^2$ se nazývá {\em interclass deviation}. Je vidět, že čím je větší, tím lépe jsou třídy odděleny.
Ve vektorovém pojetí $(\sum((\bmu_1-\bmu_2)_i)^2)$ tato funkce funguje dobře  za předpokladu, že jsou příznaky nekorelované (to bohužel v praxi 
není příliš často). 

Předchozí operace byly provedeny na trénovacích množinách, tím vznikly parametry pro třídy $\m_1, \dots, \m_K,
\Sigma_1,\dots,\Sigma_K$, kde $K$ je počet tříd. Mezi dvěma třídami tak můžeme definovat známou {\em Mahalanobisovu 
vzdálenost} pro třídy v příznakovém prostoru:

\begin{eqnarray}
d_M=(\m_1-\m_2)(\Sigma_1+\Sigma_2)^{-1}(\m_1-\m_2)^T\\
\noalign{\hbox{Reps. vylepšení od {\em Bhattacharge}}}\\
d_B=\frac{1}{4}d_M+\frac{1}{2}\ln\frac{|\frac{1}{2}(\Sigma_1+\Sigma_2)|}{\sqrt{|\Sigma_1||\Sigma_2|}}
\end{eqnarray}
 
Pokud chceme pouze vybrat příznaky (tj. $D$ příznaků a chceme z nich vybrat $d$, tak aby $d<<D$), vyčíslujeme
$d_M$ (resp. $d_B$) a hledáme $d$-tici, kdy $d_M$ (resp.$d_B$) bude maximální.

\ods{Algoritmus Branch \& Bound}
Myšlenkou algoritmu je efektivní procházení celého stromu příznaků (viz obr. \ref{branchandbound}). Strom má ve 
svých uzlech $k$-tice příznaků. Strom se odvíjí od kořene, kde je celká $D$-tice příznaků, k listům, ve kterých už je jen
 $d$-tice příznaků. V každém následujícím patře stromu ubyde jeden příznak. Strom procházíme od kořene k listům
 a v každém uzlu spočteme kritérium ($K=d_M(\langle k$-tice$\rangle)$. Hodnota $K$ se zanořováním hlouběji do stromu bude zmenšovat, až
 dojdeme k prvnímu listu. Zde si uložíme $V=K$ a jdeme k dalším uzlům. Nyní po výpočtu $K$ testujeme zda $K>V$. Pokud
 to neplatí (tj. $K\leq V$), můžeme zahodit celý podstrom, protože hodnota $K$ se bude dál jen snižovat a my se 
 přece snažíme najít $d$-tici pro které je $K$ maximální. Pokud se dostaneme opět do listu a je $K>V$, 
 aktualizujeme hodnotu $V$ na $K$ a zapamatujeme si tento list. Tak postupujeme dále až projdeme celý strom.
 
 
\vecobr{0.6}{branchandbound}{Algoritmus Branch \& Bound při výběru 2 ze šesti příznaků.}


\subsection{Suboptimální metody}
Protože {\em fullsearch} příznaků je značně pomalý, provádí se místo něj následující heuristické algoritmy.

\ods{Algoritmus Sequentional forward selection (SFS)}
\begin{enumerate}
\item vyberu nejlepší příznak
\item přidám příznak, který vyváří nejlepší dvojici s předchozím
\item[$\vdots$]
\item v $k$-tém kroku přidám příznak, který s předchozí $(k-1)$-ticí vytváří nejlepší $k$-tici vzhledem ke kritériu.
\end{enumerate}

V základním provedení má vady, protože nelze vyhodit příznak a přidáváme pouze po jednom. Takže vylepšení:
přidávat $j$-tice (v rámci $j$-tice to je {\em fullsearch}). Algoritmus lze samozřejmě modifikovat 
místo procesu {\em forward} na odebírání tj. {\em backward}.

\ods{Algoritmus Plus $l$ minus $s$}
Tento je opět rozšířením originálního SFS algoritmu. V daném kroku lze přidat $l$-tici a odebrat $s$-tici příznaků.
V rozšířené verzi navíc $l$ a $s$ jsou dynamické. Algoritmus údajně velice dobře funguje. 

\section{Rozpoznávání v obraze}
\subsection{Segmentace}
Patří sem:
\begin{itemize}
\item hledání objektů v obraze
\item oddělení objektů od pozadí
\item je třeba uchovat informace, kde se objekt nachází
\end{itemize}

Základní tři metody pro segmentaci obrazu:
\begin{enumerate}
\item Prahování
\item Hrany
\item Růst oblasti (Region growing)
\end{enumerate}

\ods{ad 1) Prahování}
V podstatě se jedná o rozdělení na pozadí a objekt. Ideální je použití na (skoro) binárních obrázcích \refobr{hist}. 
\vecobr{0.8}{hist}{Histogram obrázku a zvolený práh pro segmentaci typu popředí/pozadí}

\ods{ad 2) Hrany}

{\em Hrana} je informace v obrazové oblasti. {\em Hranice} pak je informace vyšší úrovně, měla by být souvislá, 
jednobodová.

Určení hranic se většinou provádí následujícím postupem.

\begin{enumerate}
\item hranový detektor
\item binarizace
\item zbavení se {\em izolovaných bodů}
\item zmenšení tloušťky na jeden pixel
\item napojování částí
\end{enumerate}

Při napojování částí se prohledává okolí $A$ koncového bodu jedné hranice a podle určitého kritéria se
rozhoduje, zda sousední hranice v $A$ napojit nebo ne. Další možností je  použít
hranové detektory založené na funkcionálech, ty často vytvářejí automaticky uzavřené křivky.

\vecobr{0.8}{napojeni}{Prohledávání okolí a napojování hranice}

\ods{ad 3) Růst oblastí}
Je potřeba specifikovat tzv. semínka ({\em seed-points}), od nich se pak provádí buď numerická simulace roztahování
křivky v závislosti na gradientu obrázku a křivosti nebo jisté prohledávání okolí a následný růst křivky do něj.
Semínka buď určuje uživatel nebo se provede hrubá hranová detekce s velkým prahem a semínko se zvolí mimo hranu.
\vecobr{0.8}{growing}{Region growing s počátečními body (semínky)}

Někdy je výhodné objekt reprezentovat pomocí kvadraturového stromu, protože ten vytváří
homogenní oblasti. Ty se pak můžeme snažit spojovat.
\vecobr{0.6}{kvadtree}{Vytvoření kvadraturového stromu a spojení oblastí do hranice}

\ods{Popis hranice}
Uvažujeme-li nyní binární obrázek a v něm křivku, můžeme k její reprezentaci využít tzv. {\em chain codes} tedy
řetězce čísel, kde následující číslo popisuje směr bodu oproti stávajícímu. Pokud definujeme 4 (absolutní) směry
(0 -- nahoru, 1 -- doleva, 2 -- doprava, 3 -- dolů), lze křivku zapsat jako např. 020233231110. Při použití 
relativního vyjádření stačí 3 hodnoty (0 -- rovně, 1 -- doleva, 2 -- doprava). Procházíme křivku a zapisujeme
0 pokud neměníme směr, 1 resp. 2 když křivka zatáčí. Svislé a vodorovné části se pak vyobrazí jako sekvence nul.

\ods{Problém hranice}
V diskrétním rastru vzniká problém, zda za hraniční pixely považovat ty, které sdílí stěnu nebo zda stačí, sdílí-li 
společný bod. Následkem toho můžeme definovat čtyřokolí a osmiokolí bodu a tím i čtyř-spojitost (resp. osmi-spojitost).

\vecobr{0.6}{okoli}{Ukázka nejednoznačnosti hranice. Definice 4-okolí, 8-okolí}
\vecobr{0.8}{diler}{Dilatace a eroze objektu s kruhovým objektem}

\subsection{Matematická morfologie}
Máme-li v obraze objekty s velmi členitou hranicí jde jistými operacemi tyto \uv{záhyby} zahladit.

\ods{Morfologické operace}
Předpokládejme v obraze dva objekty $A,B$ reprezentované nějakým způsobem v obraze. Definujeme operace:
\begin{description}
\item[Dilatace $\oplus$ (expanze):] $A\oplus B=\{x|B_x\cap A\neq \emptyset\}$
\item[Eroze $\ominus$:] $A\ominus B=\{x|B_x\subset A\}$
\end{description}

Za objekt $B$ volíme vetšinou malý kruh, takže dilatace odpovídá objíždění $B$  po hranici $A$ a zahlazování zálivů.
Objekt se mírně rozšiřuje. Eroze odpovídá objíždění hranice $A$ z vnitřní strany a zahlazování výběžků. Výsledný objekt
se zmenšuje \refobr{diler}.
Bude-li objekt $B$ symetrický, pak z množinových operací vyjde vztah

\begin{equation}
(A\ominus B)^C=A^C\oplus B\quad\hbox{kde operace $(\cdot)^C$ značí doplněk množiny}
\end{equation}

Tak můžeme definovat operace {\em otevření} a {\em uzavření} objektu:
\begin{description}
\item[Otevření:] $A\circ B=(A\ominus B)\oplus B$\quad$\rightarrow$ vyčistí výběžky
\item[Uzavření:] $A\bullet B=(A\oplus B)\ominus B$\quad$\rightarrow$ vyčistí zálivy
\end{description}

\ods{Požadavky na příznaky:}
\begin{description}
\item[1. Invariance] -- Objekty uvnitř třídy musí mít podobné vlastnosti.
\item[2. Diskriminabilita] -- Příznaky musí být s to rozlišit příslušnost k dané třídě.
\item[3. Stabilita (robustnost)] -- Je potřeba, aby příznaky rozumně reagovaly na případný šum. Stejně tak malá odlišnost
objektu by se měla odrazit v malé změně hodnoty příznaku.
\item[4. Efektivita] -- Nenáročnost na výpočet příznaku, pokud možno menší počet příznaků.
\end{description}

\def\R{\mathbf{R}}
Předpokládejme příznakový prostor $\mathcal{P}$ a metriku $\rho$, dále $G$ souvislou, omezenou oblast v $\R^2$

Příznaky můžeme rozdělit na:
\begin{description}
\item[1. Intuitivní (visual features)] -- barva, plocha, obvod, \dots
\item[2. Transformační] -- jako příznaky se berou koeficienty potřebné k dané transformaci
\item[3. Momenty ] -- převod objektu do polynomiální báze $\mathcal{X}=\{x^py^q\}$
\item[4. Diferenciální] -- například části hranice aproximované hladkou křivkou
\end{description}

\subsection{Intuitivní příznaky}
\begin{itemize}
\item obsah (P), obvod (o) -- Tyto příznaky nejsou invariantní na změnu měřítka,
navíc spousta úplně odlišných objektů může mít stejný obsah resp. obvod.
\item minimální opsaný obdélník (poměr jeho stran)
\item Kompaktnost -- $C:=\frac{4\pi P}{o^2}$, pro jednotkový kruh vyjde 1
\item Míra konvexnosti -- tj. poměr obsahu objektu $P$ a obsahu jeho konvexního obalu $P^\prime$. ($\frac{P}{P^\prime}$)
\item Eulerovo číslo -- tj. počet kompoment $C$ minus počet děr $H$. ($C-H$)
\end{itemize}
Výše uvedené příznaky se používají k předtřídění při velkém množství tříd. Obecnou nevýhodou je slabá diskriminabilita,
výhodou naopak rychlé napočítání

\ods{Jak zajistit invarianty vzhledem k translaci?} -- stačí funkce přepočítávat s ohledem na těžiště.

\subsection{Transformační příznaky}
Chceme-li charakterizovat nějakým způsobem objekt, lze použít tzv. {\em shape-vector},  což je posloupnost vzdáleností
od těžiště objektu k jeho okraji po jistých úhlových přírustcích. 

Složky Shape-vectoru $(a_k)$ nejsou primárně invariantní na rotaci objektu ani na změnu měřítka. Pokud chceme 
zajistit invarianci na změnu měřítka, vybereme maximální vzdálenost, od ní začneme a složky podělíme touto maximální
vzdáleností. Problém vzniká, pokud je takových složek více, resp. když je spousta složek blízkých této vzdálenosti.

\vecobr{0.8}{shapevec}{Konstrukce Shape-vectoru}
Invarianci na rotaci přímo nezajistíme, museli bychom rotovat posloupnost. To ovšem můžeme nahradit operací
korelace. Která nám nalezení shody zajistí.

Druhý způsob je obejít všechny možné rotace trikem.
Pokud provedeme $FFT$, dostaneme komplexní vektor  $(A_k)$. Z FFT shift-teorému plyne, že  můžeme porovnávat 
absolutní hodnoty složek tohoto vektoru. Ty totiž budou invariantem, neboť počáteční posun (v tomto případě počáteční úhel,
od kterého tvoříme shape-vector) se po $FFT$ převede na komplexní jednotku, která násobí původní funkci, takže v absolutní
hodnotě se vektor nezmění. Dva Shape-vectory  budou po složkách splňovat vztah

\begin{eqnarray}
{A'}_k&=&e^{-i\pi\phi}A_k\\
\noalign{\hbox{tedy}\nonumber}\\
|{A'}_k|&=&|e^{-i\pi\phi}||A_k|=|A_k|=\sqrt{\Re^2A_k+\Im^2A_k}
\end{eqnarray}

Shape-vektory dobře fungují jen na tzv. {\em hvězdicovité objekty}. Objekty ale bývají složitější. Proto vezmeme
kružnicovitou síť, začneme opět od maximálního bodu a pokud objekt překrývá více než polovinu segmentu, zapisujeme
do tzv. {\em tvarové matice} 1 jinak 0 \refobr{krsit}. 
\begin{itemize}
\item[$+$] každý objekt má stejně velkou matici, stejným počtem mezikruží zajistíme i invarianci na změnu měřítka
\item[$-$] velké paměťové nároky
\item[$-$] stejná míra váhy pro velké i malé segmenty $\rightarrow$ poloměry se volí, aby segmenty měly stejnou plochu
\end{itemize}
Metoda údajně velmi dobře funguje.
\vecobr{0.8}{krsit}{Příznaky tvořené mezikruhovými segmenty}

\ods{Rozpoznávání polozakrytých objektů}
Výše uvedené příklady nefungují, protože zakrytí změní celý vektor. Tvarová matice také nelze použít, protože se
podstatně změnilo těžiště. U binárních objektů lze vzít lokální vlastnosti hranice -- diferenciální invariance.

Definuje se metrika jakožto délka shody s hranicí v databázi. To je sice dobré, ale je potřeba hranici zapsat i s 
derivacemi vyšších řádů, tím je to zase náchylné na šum, což opět vede na malou použitelnost v praxi.

Dalším nápadem je třeba rozsekat objekt na menší objekty a počítat klasické příznaky a ty pak v rámci objektu globálně 
sloučit. Tato metoda funguje dobře na polygonech, takže nejdříve je potřeba objekt {\em aproximovat polygonem}, což
někdy bývá obtížné. Při porovnání dvou objektů musíme totiž udělat i stejné dělení.

Pro hladkou křivku můžeme za příznaky brát {\em inflexní body (IB)} tj. řešení rovnice $\ddot{x}\dot{y}-\ddot{y}\dot{x}=0$.
Tyto invarianty se chovají dobře při afinní transformaci. Pro představu stačí vzít počet inflexních bodů.
Problém vzniká při napočítávání. Hodnoty bývají blízké nule, takže je třeba vhodně volit práh. Objekt rozdělíme podle 
inflexních bodů, ty následně spojíme a bereme \uv{odřezky} pro opakování postupu. Hledání IB je nestabilní.

Lepší a spolehlivější metody zatím nebyly objeveny.

\ods{Jak použít morfologie k popisu objektu?} Definujeme tzv. {\em Morfologické spektrum (MS)}. S různými objekty (například
kruhy proměnného poloměru) provádíme nad objektem operaci {\em otevření} a zaznamenáváme do grafu příslušnou plochu \refobr{morfs}.
Tato charakteristika bývá celkem spolehlivá, i když lze najít objekty, které mají stejné MS a přitom vypadají různě. 

\vecobr{0.7}{morfs}{Příklad morfologického spektra objektu}

\subsection{Momentové invarianty}
Předpokládejme, že máme obraz zadán jako funkci $f:\R^2\rightarrow \R $.
Dále nechť $\mathcal{X}=\{x^py^q\}$ je báze polynomů na $\R^2$. Průměty funkce $f(x,y)$ do báze $\mathcal{X}$ nazýváme
{\em Momenty}.

\def\d{{\rm d}}
{\em Základní (tzv. geometrické)} momenty definujeme vztahem
\begin{equation}
m_{pq}=\int x^py^qf(x,y)\d x\d y\qquad \hbox{pro $p,q=0,1,\dots$}
\end{equation}

Lze ukázat, že funkce, která je počástech spojitá a s omezeným supportem je jednoznačně svými momenty určena
a naopak.

Pro souřadnice těžiště objektu pak vyjdou vztahy:
\begin{eqnarray}
x_t&=&\frac{m_{10}}{m_{00}}\nonumber\\
y_t&=&\frac{m_{01}}{m_{00}}
\end{eqnarray}

Pak definujeme takzvané {\em Centrální momenty}  jako:

\begin{equation}
\mu_{pq}=\int (x-x_t)^p(y-y_t)^qf(x,y)\d x\d y\qquad \hbox{pro $p,q=0,1,\dots$}
\end{equation}

Že lze centrální momenty vyjádřit jako funkci geometrických momentů je zřejmé, vzhledem k tomu, že se jedná o dvě 
báze stejného prostoru.

\ods{Invarianty vůči geometrickým transformacím.}
Hledejme nyní funkce momentů tak, aby se při zadaných geometrických transformacích zachovávaly. 

Aplikace je pak zřejmá například při rozpoznávání znaků (OCR), rozpoznávání fotografií, apod.

\subsubsection{Změna měřítka}
Transformace změny měřítka je definována jako
\begin{eqnarray}
x'&=&ax\nonumber\\
y'&=&ay
\end{eqnarray}

Je pak ale
\begin{eqnarray}
{m'}_{pq}&=&\int {x'}^p{y'}^q{f'}(x',y')\d x'\d y'=\int (ax)^p(ay)^qf(x,y)a^2\d x\d y=\nonumber\\
&=&a^{p+q+2}\int x^py^qf(x,y)\d x\d y=a^{p+q+2} m_{pq}\\
\noalign{\hbox{protože absolutní hodnota z Jakobiánu transformace je $|\mathcal{J}|=a^2$}}\nonumber
\end{eqnarray}

Chceme-li tedy zkonstruhovat invariant na změnu měřítka stačí ho předpokládat ve tvaru
\begin{eqnarray}
\nu_{pq}&=&\frac{\mu_{pq}}{\mu^\omega_{00}}\\
\noalign{\hbox{Pak bude}\nonumber}\\
{\nu'}_{pq}&=&\frac{{\mu'}_{pq}} {{\mu'}^\omega_{00}}=\frac{a^{p+q+2}\mu_{pq}}{a^{2\omega}\mu^\omega_{00}}=
\frac{a^{p+q+2}}{a^{2\omega}}\nu_{pq}\nonumber\\
\noalign{\hbox{protože má být ${\nu'}_{pq}=\nu_{pq}$}\nonumber}\\
\noalign{\hbox{Je potřeba, aby $a^{p+q+2-2\omega}=1$, čehož docílíme volbou}\nonumber}\\
\omega&=&\frac{p+q}{2}+1
\end{eqnarray}


\subsubsection{Rotace soustavy}
Transformace rotace o úhel $\phi$ je předepsána rovnicemi
\begin{eqnarray}
x'&=&x\cos\phi-y\sin\phi\nonumber\\
y'&=&x\sin\phi+y\cos\phi
\end{eqnarray}

Spočteme-li například momenty do řádu dva bude
\begin{eqnarray}
{m'}_{20}&=&\int(x\cos\phi-y\sin\phi)^2f(x,y)\d x\d y\\
\noalign{\hbox{a po výpočtu}\nonumber}\\
{m'}_{20}&=& m_{20}\cos^2\phi-2m_{11}\cos\phi\sin\phi +m_{02}\sin^2\phi \\
\noalign{\hbox{podobně}\nonumber}\\
{m'}_{02}&=& m_{20}\sin^2\phi+2m_{11}\cos\phi\sin\phi +m_{02}\cos^2\phi 
\end{eqnarray}

\noindent Sečtením obou rovnic dostaneme
\begin{equation}
{m'}_{20}+{m'}_{02}=m_{20}+m_{02}
\end{equation}
\noindent což je invariant na otáčení. Dalším takovým invariantem je výraz
\begin{equation}
(m_{20}-m_{02})^2+4m^2_{11}
\end{equation}
Lze ukázat, že další invarianty pro otáčení už nenajdu.

Momenty do 2. řádu určují tzv. {\em objektovou elipsu}. Je-li $\mu_{11}=0$ bude objekt symetrický.
Středově symetrické objekty mají dokonce všechny centrální momenty lichého řádu rovny nule.

\ods{Classical moments invariants}
\begin{eqnarray}
\Phi_1&=&\mu_{20}+\mu_{02}\\
\Phi_2&=&(\mu_{20}-\mu_{02})^2+4\mu^2_{11}\\
\Phi_3&=&(\mu_{30}-3\mu_{12})^2+(3\mu_{21}-\mu_{03})^2\\
\Phi_4&=&(\mu_{30}+\mu_{12})^2+(\mu_{21}+\mu_{03})^2\\
\Phi_5&=&(\mu_{30}-3\mu_{12})(\mu_{30}+\mu_{12}((\mu_{30}+\mu_{12})^2-3(\mu_{21}+\mu_{03})^2)+\nonumber\\
&&+(3\mu_{21}-\mu_{03})(\mu_{21}+\mu_{03})(3(\mu_{30}+\mu_{12})^2-(\mu_{21}+\mu_{03})^2)\\
\Phi_6&=&(\mu_{20}-\mu_{02})((\mu_{30}+\mu_{12})^2-(\mu_{21}+\mu_{03})^2)+\nonumber\\
&&+4\mu_{11}(\mu_{30}+\mu_{12})(\mu_{21}+\mu_{03})\\
\Phi_7&=&(3\mu_{21}-\mu_{03})(\mu_{30}+\mu_{12})((\mu_{30}+\mu_{12})^2-3(\mu_{21}+\mu_{03})^2)+\nonumber\\
&&-(\mu_{30}-3\mu_{12})(\mu_{21}+\mu_{03})(3(\mu_{30}+\mu_{12})^2-(\mu_{21}+\mu_{03})^2)
\end{eqnarray}

Hledání invariantů je velmi obtížné. Jde však použít trik, který toto hledání ulehčí.
Definujeme-li si komplexní momenty podle vztahu
\begin{eqnarray}
C_{pq}&=&\int\limits_{-\infty}^\infty\int\limits_{-\infty}^\infty(x+iy)^p(x-iy)^q f(x,y)\d x\d y\\
\noalign{\hbox{po převodu do polárních souřadnic bude}\nonumber}\\
C_{pq}&=&\int\limits_0^\infty\int\limits_0^{2\phi}r^{p+q}e^{i(p-q)\theta}\tilde{f}(r,\theta)\d r\d \theta
\end{eqnarray}
\noindent Pokud nyní provedeme rotaci soustavy o úhel $\phi$ dostaneme vztah
\begin{equation}
{C'}_{pq}=C_{pq}\cdot e^{-i(p-q)\phi}
\end{equation}
\noindent Z čehož plyne, že $|C_{pq}|$ bude invariant protože $e^{-i(p-q)\phi}$ je komplexní jednotka.
Invarianty jde ale hledat i ve tvaru $C_{pq}\cdot C_{kl}$ tak, aby se komplexní jednotka vykrátila.
Například $C_{pq}C_{qp}$ bude invariant. Obecně

\begin{eqnarray}
I&=&\prod\limits_{j=1}^nC_{p_jq_j}^{k_j}\\
\noalign{\hbox{za podmínky}\nonumber}\\
\sum\limits_{j=1}^nk_j(p_j-q_j)&=&0
\end{eqnarray}
\noindent bude invariantem. Tímto způsobem lze najít všechny invarianty $\Phi_1,\dots,\Phi_7$.
Žádný další s předchozími nezávislý už neexistuje. Je například
\begin{eqnarray}
C_{00}&=&m_{00}\\
C_{10}&=&m_{10}+im_{01}\\
C_{20}&=&m_{20}-m_{02}+2im_{11}\\
C_{11}&=&m_{20}+m_{02}
\end{eqnarray}

Stabilita předchozích invariantů na šum se ukazuje jako dobrá. 
\ods{Jak počítat momenty?}
Klasická diskretizace typu 
\begin{equation}
m_{pq}=\sum\limits_{ij}i^pj^qf_{ij}
\end{equation}
\noindent se sice používá, nicméně je
matematicky špatně nebo spíš málo přesná.

Pro případ jednorozměrného momentu počástech konstantní funkce $f(x)$ bude
\begin{eqnarray}
m_p&=&\int x^p f(x)\d x=\sum\limits_{i}f_i\int\limits_{A_i}x^p\d x\quad\hbox{kde $A_i\equiv<i,i+1>$}\\
&=&\sum\limits_{i}f_i\left[\frac{x^{p+1}}{p+1}\right]^{i+1}_i=\sum\limits_{i}f_i
\left[\frac{(i+1)^{p+1}}{p+1}-\frac{i^{p+1}}{p+1}\right]
\end{eqnarray}

Bylo dokázáno, že při klasickém výpočtu momentu řádu $b$ je chyba úměrná momentům řádu $(b-2)$. 

Výpočty momentů mohou být dosti náročné, pro binární obrázky, lze výpočty urychlovat a to buď
\begin{itemize}
\item dekomponovat na obdélníky, řádky, sloupce, \dots
\item použít Greenovu formuli a integrovat přes hranici objektu
\end{itemize}

\subsection{Problém rekonstrukce}

Uvažujme funkci
\begin{eqnarray}
F(u)&=&\int e^{-iux}f(x)\d x=\int\sum\frac{(-iux)^n}{n!}f(x)\d x=\nonumber\\
&=&\sum\frac{(-i)^n}{n!}u^n\int x^nf(x)=\sum\frac{(-i)^n}{n!}u^n m_n\label{rada}
\end{eqnarray}
\noindent Takže pokud máme momenty, můžeme sestavit řadu (\ref{rada}), pak provést inverzní Fourierovu 
transformaci a následnou rekonstrukci obrazu.

Pro rekonstrukci jsou optimální ortogonální báze funkcí (nevznikají zbytečné redundance).
Báze $\mathcal{X}=\{x^py^q\}$ však ortogonální není, proto se hledalo vyjádření momentů
v bázích OG polynomů (Čebyšev, Lagrange). Tyto pochopitelně vedou na lepší výsledky při rekonstrukci.
Z hlediska momentových invariantů ale nepřináší nic nového.

\subsubsection{Invariant vůči konvoluci}
Při aplikacích získáváme občas rozmazaná nebo jinak poničená data. Bylo by proto výhodné, kdyby
existovaly invarianty na nějaký druh konvoluce $g=f\star h$. Ukazuje se, že ve speciálních případech
existují. 

Nechť $h$ je konvoluční jádro takové, že $\int h=1$ a $h$ je středově symetrická, pak po Fourierově 
transformaci můžeme psát:

\begin{eqnarray}
G&=&F\cdot H\\
|G|&=&|F||H|\\
ph(G)&=&ph(F)+ph(H)\\
\noalign{\hbox{A protože $H$ je nyní reálná funkce ($h$ symetrické), je}\nonumber}\\
ph(H)&=&\left\{\begin{array}{ll}0\\\pi\end{array}\right.\\
\noalign{\hbox{A tedy například}\nonumber}\\
\tan ph(G)&=&\tan ph(F)
\end{eqnarray}
\noindent Takže tangenta fáze je invariantem vůči konvoluci. Je nutné ovšem poznamenat, že 
nejsme schopni provést zpětnou rekonstrukci, protože fázová změna $+\pi$ je pro obraz podstatná.

Má-li jádro $h$ například rotační symetrii bude invariantem i výraz $\mu_{20}-\mu_{02}$ 
\begin{eqnarray}
\mu_{20}^g&=&\mu_{20}^f\mu_{00}^h+\mu_{20}^h\mu_{00}^f\\
\mu_{02}^g&=&\mu_{02}^f\mu_{00}^h+\mu_{02}^h\mu_{00}^f\\
\noalign{\hbox{a po odečtení}\nonumber}\\
\mu_{20}^g-\mu_{02}^g&=&(\mu_{20}^f-\mu_{02}^f)\mu_{00}^h+(\mu_{20}^h-\mu_{02}^h)\mu_{00}^f\\
\noalign{\hbox{protože je ale $\mu_{00}^h=1$ a $\mu_{20}^h=\mu_{02}^h$ máme}\nonumber}\\
\mu_{20}^g-\mu_{02}^g&=&\mu_{20}^f-\mu_{02}^f
\end{eqnarray}

\section*{Disclaimer}
{
\sc
Vzhledem k~bezplatnému poskytnutí produktu se na produkt
nevztahuje žádná záruka, a to v~míře povolené zákonem. Pokud není
písemně stanoveno jinak, poskytují držitelé autorských práv popřípadě
jiné strany produkt \uv{tak, jak je}, bez záruky jakéhokoliv druhu, ať
výslovně nebo vyplývající, včetně, ale nikoli jen, záruk prodejnosti
a vhodnosti pro určitý účel. Pokud jde o~kvalitu a výkonnost produktu,
leží veškeré riziko na vás. Pokud by se u~produktu projevily závady,
padají náklady za všechnu potřebnou údržbu, opravy či nápravu na váš
vrub.

V~žádném případě, s~výjimkou toho, když to vyžaduje platný zákon, anebo
když to bylo písemně odsouhlaseno, vám nebude žádný z~držitelů
autorských práv odpovědný za škody,
včetně všech obecných, speciálních, nahodilých nebo následných škod
vyplývajících z~užívání anebo neschopnosti užívat produktu (včetně ale
nikoli jen, ztráty nebo zkreslení dat, nebo trvalých škod způsobených
vám nebo třetím stranám, nebo selhání funkce produktu v~součinnosti
s~jinými produkty), a to i v~případě, že takový držitel autorských práv
nebo jiná strana byli upozorněni na možnost takových škod.
}

